_2\. 安诺在德国被推翻 卡达鲁斯返回罗马。第二次教皇战争 卡达卢斯倒台。最终承认亚历山大二世。

日耳曼人放弃了卡达鲁斯，但罗马人继续举着他的旗帜。他们向皇后阿格尼丝紧急请愿，要求教皇霍诺留归国。这位不幸的王位请求者认为自己被日耳曼宫廷出卖了，他清空了自己在帕尔马的财宝，招募军队准备向罗马发起新的战役。许多伦巴第主教都支持他，德意志宫廷的反应甚至向他许诺即将取得胜利。奸诈的安诺已经被魅力四射、野心勃勃的不来梅大主教阿达尔贝特从年轻国王的宠爱中赶走；女皇的党派再次夺取了摄政权。现在，阿达尔贝特试图在罗马与安诺抗衡；他呼吁罗马人勇敢地坚持下去，卡达卢斯要夺取教皇之位，本佐要将他重新引入罗马。

罗马教皇第二次宣布分裂；基督教世界不满地看着两位教皇为争夺头冠而反复交战。卡普亚的理查德或罗伯特-吉斯卡德一直忙于下意大利的事务，他们无法向罗马派遣强大的部队，甚至也不想派遣，因为这些狡猾的王公们正在无政府状态中获胜，并且已经对罗马的坎帕尼亚虎视眈眈。托斯卡纳的戈特弗里德也奉行类似的政策，而另一边，德意志的混乱和国王的年轻使得向罗马进军成为不可能。因此，卡达卢斯仍然依赖于他的附庸或雇佣兵，并将他们与罗马的支持者联合起来。

1063 年，卡达卢斯出现在罗马城前，城市战争再次爆发。他在夜间夺取了圣彼得大教堂，并在森西乌斯的保护下居住在圣天使城堡。他的军队随后试图前往拉特兰。他们进行了激烈的战斗。"诺曼人的偶像 "亚历山大二世的救星就在诺曼骑士的剑下，格列高列七世肯定了他们的勇气，但他们在一场激烈的巷战后被赶回了科埃利乌斯。现在，卡达卢斯希望真正夺取拉特兰，但武器却在疲惫中休息了一个月，直到坎帕尼亚伯爵敢于再次进攻教皇宫殿。虽然诺曼人在君士坦丁浴场的_opus Praxitelis_（两座大理石巨像矗立的地方）遭到伏击，损失惨重，但进攻还是失败了。感激涕零的反教皇用珍贵的毛皮和丝绸长袍包裹着伯爵们，为民兵提供了丰厚的资助，罗马人围着金牛犊卡达卢斯欢快地跳起舞来。现在，邻近的城市要轮流向罗马派遣驻军；但格列高列七世增加了诺曼人甚至托斯卡纳人的涌入。激烈的巷战无休止地进行着。世界上没有其他地方能像罗马这样为城市战争提供如此多的机会，在罗马，古人的遗迹已成为众多天然或人造的堡垒。一个多世纪以来，伟人和修道士们建造了塔楼，或将罗马的古迹提升到如此高的高度，如果我们能够看看当时的罗马，就会发现在每一座桥上、在许多广场和街道上，都有一座座黑黝黝的宫殿和塔楼。

罗马忍受这场残暴的内战长达一年多，而围绕着这场战争的两位教皇，一位坐在拉特兰，另一位坐在哈德良城堡，唱着弥撒，制定诏书和法令，互相诅咒。坎帕尼亚的日耳曼伯爵们，其中包括托迪的拉皮佐，曾答应卡达卢斯按月担任罗马的督军，但他一想到会被善变的罗马人出卖就战战兢兢；因此他不停地撒金子，达米亚尼可以恰当地把他比作朱庇特，把罗马比作达娜，他就像一阵金子雨一样落入了达娜的膝下。卡达鲁斯，"教会的破坏者，使徒纪律的破坏者，人类的敌人，罪恶的根源，魔鬼的传令官，反基督者的使徒，撒旦弓上的箭，阿苏尔的棍棒，所有贞洁的沉船，seculum 的排泄物，地狱的食物"，简而言之，一个 "狰狞而弯曲的蠕虫"，就这样躺在哈德良的坟墓里，让世界为他的利益而运转； 而亚历山大（本佐称他为阿西南德）则在拉特兰接待了帕塔林人，继续颁布反对司铎结婚的法令，并在世界上遍布 "荨麻和毒蛇"。敌对双方以这种怪诞的方式用小册子互相攻击。

与此同时，一队新的诺曼人围攻了阿皮亚门和圣保罗教堂。因此，本佐代表罗马人给亨利国王和阿达尔贝特写了一封可悲的信，提醒他们注意奥托尼昂人、康拉德和亨利在罗马的辉煌战绩。这位神奇的主教说，使徒彼得和保罗一个用十字架，一个用剑，从异教徒手中征服了罗马帝国的城堡，他们把罗马交给了希腊人、高卢人和伦巴第人，但最终永远战胜了日耳曼人。但你们德意志帝国的议员们却背叛了这块你们不想为其保留的领土；你们没有像你们的祖先那样维护意大利，而是把它拱手让给了诺曼人，而你们日耳曼人现在却在做着奇怪的祈祷：

> 主啊，救我们脱离一切苦难、  
从帝国的城堡中拯救我们、  
从阿普利亚和卡拉布里亚拯救我们、  
从贝内文托和卡普亚拯救我们、  
从萨莱诺和阿马尔菲拯救我们、  
从那不勒斯和杰伦提亚来拯救我们  
从美丽的西西里拯救我们  
从科西嘉岛和撒丁岛送达我们。

送信的信使带着前往罗马的虚假承诺返回了。谈判和使节来来去去。君士坦丁-杜卡斯许诺派遣舰队和军队；来自巴里的希腊人和伦巴第人代表在阿马尔菲的潘塔莱奥带领下来到圣天使城堡，在那里他们作为上天的使者出现在绝望的卡达卢斯面前。他立即派会德语的本佐前往奎德林堡，敦促年轻的国王迁往罗马。本佐去了，回来时带来了保证，并在使徒彼得教堂向罗马人隆重宣布了这些保证。他奉承罗马人，向他们保证他们如何配得上他们的祖先，保证西庇阿和加图、法比尤斯和西塞罗都是在他们中间崛起的，保证国王会让他们的军事家成为元老，让他们的元老成为王子，这又有什么用呢？霍诺留斯二世仍然毫无希望。格列高列七世党也在德意志重新占据了上风；安诺赶走了阿达尔贝特，罗马人徒劳地等待着亨利的到来，他们终于转身离开了他们已经厌倦了的教皇。在哈德良的陵墓中呻吟了一年多之后，他不得不作为逃亡者凄惨地骑马离开，被他的保护者森西乌斯掠走。

安诺取得了对对手的全面胜利。在一次德意志会议上，他已经要求解决分裂问题，现在在罗马，他亲自要求亚历山大二世出席在曼图亚举行的宗教会议，霍诺留二世也被召集到了那里。由于奥诺留二世一开始没有露面，后来又进攻曼图亚失败，他被废黜（1064 年 5 月 31 日），但亚历山大二世被承认为合法教皇。霍诺留作为主教在帕尔马又生活了几年。分裂得到了解决，亚历山大在戈特弗里德的保护下进入罗马，另一方则臣服于格列高列七世政权。
